   

你好，我是蔡元楠。

今天我要与你分享的主题是“WordCount Beam Pipeline实战”。

前面我们已经学习了Beam的基础数据结构PCollection，基本数据转换操作Transform，还有Pipeline等技术。你一定跃跃欲试，想要在实际项目中使用了。这一讲我们就一起学习一下怎样用Beam解决数据处理领域的教科书级案例——WordCount。

WordCount你一定不陌生，在[第18讲](https://time.geekbang.org/column/article/97658)中，我们就已经接触过了。WordCount问题是起源于MapReduce时代就广泛使用的案例。顾名思义，WordCount想要解决的问题是统计一个文本库中的词频。

比如，你可以用WordCount找出莎士比亚最喜欢使用的单词，那么你的输入是莎士比亚全集，输出就是每个单词出现的次数。举个例子，比如这一段：

```
HAMLET

ACT I

SCENE I	Elsinore. A platform before the castle.

	[FRANCISCO at his post. Enter to him BERNARDO]

BERNARDO	Who's there?

FRANCISCO	Nay, answer me: stand, and unfold yourself.

BERNARDO	Long live the king!

FRANCISCO	Bernardo?

BERNARDO	He.

FRANCISCO	You come most carefully upon your hour.

BERNARDO	'Tis now struck twelve; get thee to bed, Francisco.

FRANCISCO	For this relief much thanks: 'tis bitter cold,
	And I am sick at heart.

BERNARDO	Have you had quiet guard?

FRANCISCO	Not a mouse stirring.

BERNARDO	Well, good night.
	If you do meet Horatio and Marcellus,
	The rivals of my watch, bid them make haste.

FRANCISCO	I think I hear them. Stand, ho! Who's there?
```

在这个文本库中，我们用“the: 数字”表示the出现了几次，数字就是单词出现的次数。

```
The: 3
And: 3
Him: 1
...
```

那么我们怎样在Beam中处理这个问题呢？结合前面所学的知识，我们可以把Pipeline分为这样几步：

1.  用Pipeline IO读取文本库（参考[第27讲](https://time.geekbang.org/column/article/102578)）；
2.  用Transform对文本进行分词和词频统计操作（参考[第25讲](https://time.geekbang.org/column/article/101735)）；
3.  用Pipeline IO输出结果（参考[第27讲](https://time.geekbang.org/column/article/102578)）；
4.  所有的步骤会被打包进一个Beam Pipeline（参考[第26讲](https://time.geekbang.org/column/article/102182)）。

整个过程就如同下图所示。

![](assets/6545ac7274d2498298b0986bc67cea9c.jpg)

创建Pipeline
----------

首先，我们先用代码创建一个PipelineOptions的实例。PipelineOptions能够让我们对Pipeline进行必要的配置，比如配置执行程序的Runner，和Runner所需要的参数。我们在这里先采用默认配置。

记得第30讲中我们讲过，Beam Pipeline可以配置在不同的Runner上跑，比如SparkRunner，FlinkRunner。如果PipelineOptions不配置的情况下，默认的就是DirectRunner，也就是说会在本机执行。

Java

```
PipelineOptions options = PipelineOptionsFactory.create();
```

接下来，我们就可以用这个PipelineOptions去创建一个Pipeline了。一个Pipeline实例会去构建一个数据处理流水线所需要的数据处理DAG，以及这个DAG所需要进行的Transform。

Java

```
Pipeline p = Pipeline.create(options);
```

应用Transform
-----------

在上面的设计框图中，我们可以看到，我们需要进行好几种Transform。比如TextIO.Read、ParDo、Count去读取数据，操纵数据，以及存储数据。

每一种Transform都需要一些参数，并且会输出特定的数据。输入和输出往往会用PCollection的数据结构表示。简单回顾一下，PCollection是Beam对于数据集的抽象，表示任意大小、无序的数据，甚至可以是无边界的Streaming数据。

在我们这个WordCount例子中，我们的Transform依次是这样几个。

第一个Transform，是先要用TextIO.Read来读取一个外部的莎士比亚文集，生成一个PCollection，包含这个文集里的所有文本行。这个PCollection中的每个元素都是文本中的一行。

Java

```
PCollection<String> lines = p.apply(TextIO.read().from("gs://apache-beam-samples/shakespeare/*"));
```

第二个Transform，我们要把文本行中的单词提取出来，也就是做分词（tokenization）。

这一步的输入PCollection中的每个元素都表示了一行。那么输出呢？输出还是一个PCollection，但是每个元素变成了单词。

你可以留意一下，我们这里做分词时，用的正则表达式\[^\\p{L}\]+，意思是非Unicode Letters所以它会按空格或者标点符号等把词分开。

Java

```
PCollection<String> words = lines.apply("ExtractWords", FlatMapElements
        .into(TypeDescriptors.strings())
        .via((String word) -> Arrays.asList(word.split("[^\\p{L}]+"))));
```

第三个Transform，我们就会使用Beam SDK提供的Count Transform。Count Transform会把任意一个PCollection转换成有key/value的组合，每一个key是原来PCollection中的非重复的元素，value则是元素出现的次数。

Java

```
PCollection<KV<String, Long>> counts = words.apply(Count.<String>perElement());
```

第四个Transform会把刚才的key/value组成的PCollection转换成我们想要的输出格式，方便我们输出词频。因为大部分的时候，我们都是想要把输出存储到另一个文件里的。

Java

```
PCollection<String> formatted = counts.apply("FormatResults", MapElements
    .into(TypeDescriptors.strings())
    .via((KV<String, Long> wordCount) -> wordCount.getKey() + ": " + wordCount.getValue()));
```

最后一个Transform就是TextIO.Write用来把最终的PCollection写进文本文档。PCollection中的每一个元素都会被写为文本文件中的独立一行。

运行Pipeline
----------

调用Pipeline的run()方法会把这个Pipeline所包含的Transform优化并放到你指定的Runner上执行。这里你需要注意，run()方法是异步的，如果你想要同步等待Pipeline的执行结果，需要调用waitUntilFinish()方法。

Java

```
p.run().waitUntilFinish();
```

改进代码的建议
-------

代码看起来都完成了，不过，我们还可以对代码再做些改进。

### 编写独立的DoFn

在上面的示例代码中，我们把Transform都inline地写在了apply()方法里。

Java

```
lines.apply("ExtractWords", FlatMapElements
        .into(TypeDescriptors.strings())
        .via((String word) -> Arrays.asList(word.split("[^\\p{L}]+"))));
```

但是这样的写法在实际工作中很难维护。

一是因为真实的业务逻辑往往比较复杂，很难用一两行的代码写清楚，强行写成inline的话可读性非常糟糕。

二是因为这样inline的Transform几乎不可复用和测试。

所以，实际工作中，我们更多地会去继承DoFn来实现我们的数据操作。这样每个DoFn我们都可以单独复用和测试。

接下来，我们看看怎样用用DoFn来实现刚才的分词Transform？

其实很简单，我们继承DoFn作为我们的子类ExtracrtWordsFn，然后把单词的拆分放在DoFn的processElement成员函数里。

Java

```
static class ExtractWordsFn extends DoFn<String, String> {
    private final Counter emptyLines = Metrics.counter(ExtractWordsFn.class, "emptyLines");
    private final Distribution lineLenDist =
        Metrics.distribution(ExtractWordsFn.class, "lineLenDistro");

    @ProcessElement
    public void processElement(@Element String element, OutputReceiver<String> receiver) {
      lineLenDist.update(element.length());
      if (element.trim().isEmpty()) {
        emptyLines.inc();
      

      // Split the line into words.
      String[] words = element.split(“[^\\p{L}]+”, -1);

      // Output each word encountered into the output PCollection.
      for (String word : words) {
        if (!word.isEmpty()) {
          receiver.output(word);
        }
      }
   }
}
```

### 创建PTransform合并相关联的Transform

PTransform类可以用来整合一些相关联的Transform。

比如你有一些数据处理的操作包含几个Transform或者ParDo，你可以把他们封装在一个PTransform里。

我们这里试着把上面的ExtractWordsFn和Count两个Transform封装起来。这样可以对这样一整套数据处理操作复用和测试。当定义PTransform的子类时，它的输入输出类型就是一连串Transform的最初输入和最终输出。那么在这里，输入类型是String，输出类型是KV<String, Long>。就如同下面的代码一样。

Java

```
  /**
   * A PTransform that converts a PCollection containing lines of text into a PCollection of
   * formatted word counts.
   *
   * <p>This is a custom composite transform that bundles two transforms (ParDo and
   * Count) as a reusable PTransform subclass. Using composite transforms allows for easy reuse,
   * modular testing, and an improved monitoring experience.
   */

  public static class CountWords
      extends PTransform<PCollection<String>, PCollection<KV<String, Long>>> {
    @Override
    public PCollection<KV<String, Long>> expand(PCollection<String> lines) {

      // Convert lines of text into individual words.
      PCollection<String> words = lines.apply(ParDo.of(new ExtractWordsFn()));

      // Count the number of times each word occurs.
      PCollection<KV<String, Long>> wordCounts = words.apply(Count.perElement());

      return wordCounts;
    }
  }
```

### 参数化PipelineOptions

刚才我们把输入文件的路径和输出文件的路径都写在了代码中。但实际工作中我们很少会这样做。

因为这些文件的路径往往是运行时才会决定，比如测试环境和生产环境会去操作不同的文件。在真正的实际工作中，我们往往把它们作为命令行参数放在PipelineOptions里面。这就需要去继承PipelineOptions。

比如，我们创建一个WordCountOptions，把输出文件作为参数output。

Java

```
public static interface WordCountOptions extends PipelineOptions {
    @Description("Path of the file to write to")
    @Required
    String getOutput();

    void setOutput(String value);
}
```

完成上面两个方面的改进后，我们最终的数据处理代码会是这个样子：

Java

```
public static void main(String[] args) {
  WordCountOptions options =
        PipelineOptionsFactory.fromArgs(args).withValidation().as(WordCountOptions.class);

  Pipeline p = Pipeline.create(options);

  p.apply("ReadLines", TextIO.read().from(options.getInputFile()))
        .apply(new CountWords())
        .apply(ParDo.of(new FormatAsTextFn()))
        .apply("WriteCounts", TextIO.write().to(options.getOutput()));

    p.run().waitUntilFinish();
}
```

### DoFn和PTransform的单元测试

如同[第29讲](https://time.geekbang.org/column/article/103750)“如何测试Pipeline”中所讲的那样，我们用PAssert测试Beam Pipeline。具体在我们这个例子中，我一再强调要把数据处理操作封装成DoFn和PTransform，因为它们可以独立地进行测试。

什么意思呢？比如，ExtractWordsFn我们想要测试它能把一个句子分拆出单词，比如“" some input words "，我们期待的输出是\[“some”, “input”, “words”\]。在测试中，我们可以这样表达：

```
/** Example test that tests a specific {@link DoFn}. */
  @Test
  public void testExtractWordsFn() throws Exception {
    DoFnTester<String, String> extractWordsFn = DoFnTester.of(new ExtractWordsFn());

    Assert.assertThat(
        extractWordsFn.processBundle(" some  input  words "),
        CoreMatchers.hasItems("some", "input", "words"));
    Assert.assertThat(extractWordsFn.processBundle(" "), CoreMatchers.hasItems());
    Assert.assertThat(
        extractWordsFn.processBundle(" some ", " input", " words"),
        CoreMatchers.hasItems("some", "input", "words"));
  }
```

小结
--

这一讲我们应用前面学习的PCollection，Pipeline，Pipeline IO，Transform知识去解决了一个数据处理领域经典的WordCount问题。并且学会了一些在实际工作中改进数据处理代码质量的贴士，比如写成单独可测试的DoFn，和把程序参数封装进PipelineOptions。

思考题
---

文中提供了分词的DoFn——ExtractWordsFn，你能利用相似的思路把输出文本的格式化写成一个DoFn吗？也就是文中的FormatAsTextFn，把PCollection<KV<String, Long>> 转化成PCollection ，每一个元素都是 : 的格式。

欢迎你把答案写在留言区，与我和其他同学一起讨论。如果你觉得有所收获，也欢迎把文章分享给你的朋友。